台積電今年預估再買20台EUV， 3nm今夏開始生產

台積電今年再買逾 15 台 EUV，供應鏈沾光
作者 MoneyDJ | 發布日期 2021 年 01 月 20 日 12:30 | 分類 材料、設備 , 財經 , 零組件Telegram share !follow us in feedly

進入後摩爾時代，極紫外光（EUV）微影成為推動先進製程向前邁進的關鍵技術，目前包括台積電、三星（Samsung）、英特爾（Intel）等大廠也積極導入 EUV。據供應鏈消息，2021 年 ASML（艾司摩爾）EUV 設備出貨量從 40 台起跳，台積電包下至少 15 台、上看 20 台，穩居最大客戶；法人看好 ASML 供應鏈的帆宣、家登、公準等有望持續受惠。

根據摩爾定律，積體電路（IC）可容納的電晶體數目，約每 18~24 個月就會增加一倍，性能也將提升一倍，成本則下降一半。從物理定律來看，電晶體的微縮不可能永無止盡，市場質疑摩爾定律將無法延續；EUV 技術可減少晶片生產步驟及光罩層數，達到降低成本的好處，因此視為發展先進製程的重要技術。

台積電從 7+ 製程開始導入 EUV 技術，跨入新製程世代，每片晶圓採用的 EUV 光罩層數也越來越多。業界分析，台積電 7+ 約需 2~4 層 EUV 光罩層、5 奈米約 12~14 層，3 奈米更需要到 24 層，可見 EUV 的重要性；3 奈米也拍板 non-Pellicle（無光罩保護膜），不僅更環保，也能讓 EUV 生產力（Productivity）發揮到極致。

台積 5 奈米已在南科順利量產，3 奈米生產基地也在南科，台南可說是 EUV 重鎮，據悉南科 EUV 機台就多達 20 幾台，由於 3 奈米新廠將於今夏開始進機，未來將一舉突破 30 台。再者英特爾、三星也積極布建 EUV 產能，加上 SK 海力士等記憶體大廠相繼導入 EUV，均將支撐 EUV 的未來需求。

現在市場已知的 EUV 供應鏈，包括光罩盒供應商家登、EUV 設備模組代工廠帆宣、零組件供應商公準等。帆宣目前在手訂單約 243 億元，訂單年見度直透年底，法人看好今年營收可望雙位數成長，整體營運表現將再締新猷。

看好半導體需求前景，家登規劃在土城新建廠區，最快 2022 年底完工，整體產能將較目前提升超過一倍，同時也積極開發晶圓載具新品，並布局航太新事業，有望為公司長期發展增添動能。法人預估，今年家登 EUV 光罩盒出貨量有望較去年倍增，全年營收拚優於去年成績，續創新高。

（本文由 MoneyDJ新聞 授權轉載；首圖來源：科技新報）

台灣艾司摩爾科技股份有限公司

任正非要成為下一個馬雲

簡直係不知廉恥

佢果句係曲嚟 串中共

TSM 台灣國寶

幻想變左以為係reality
思覺失調嘅症狀

ASML係荷蘭出

唯一海外技術中心

台灣艾司摩爾科技股份有限公司

同周恩來果句“中國有妓女，在台灣”一樣，都係用黎呃自己

而d EUV機幾錢一部呢？

一套EUV微影設備價格約高達1.2億美元（36億台幣）
不過還要配合上千名技術人員

貴過部飛機

EUV 設備每台重量高達 180 公噸，每次運輸必須動用 3 架次貨機

rtx 4080ti 預備

3nm強国一早就整緊啦

據內地傳媒報道，湖北武漢東西湖區政府近日發布一份報告，承認武漢弘芯半導體製造項目陷入重大危機，被外界認為大有「爛尾」之虞。

內地《財新網》披露，武漢弘芯的資金、設備皆不到位，規劃中的14nm、7nm生產線啟動無期，員工卻要在「產線模擬」上「強攻」3nm項目，完完全全是「紙上談兵」。

據介紹，報告直指武漢弘芯「面臨挑戰」，「存在較大資金缺口，隨時面臨資金鏈斷裂導致項目停滯的風險」。此外，報告又稱弘芯二期用地一直未完成土地調規和出讓，加上項目缺少土地、環評等，無法上報國家發改委窗口指導，導致國家半導體大基金、其他股權基金無法導入。不過，報告目前已被刪除。

武漢弘芯在於2017年11月在東西湖區正式成立，號稱總投資1280億元（人民幣．下同）。隨後在2018年及2019年，武漢弘芯兩度入選湖北省重大項目，但離奇地在今年被移出。

內地媒體指出，今次武漢東西湖區政府的報告是武漢官方首次提及武漢弘芯當前危機，但實際上其在2019年底因訴訟造成土地被凍結後，業內關於武漢弘芯難以為繼的猜測早已此起彼伏。

報道稱，武漢弘芯前景不明朗，但在今年仍然被列入武漢市重大項目名單。根據武漢市發改委發布的《武漢市2020年市級重大項目計劃》，武漢弘芯在先進製造項目中排名第一位，截至去年底已累計完成投資153億元，預計2020年投資額為87億元。報道直指，已經完成的153億元投資，具體包括的內容不得而知。

武漢弘芯的註冊資金為20億元，但目前僅有持股10%的武漢臨空港經濟技術開發區工業發展投資集團有限公司，有兌現2億元的投資承諾，大股東北京光量藍圖科技有限公司實繳資本為0。

報道更稱，武漢弘芯原定計劃購置3560部設備，但目前一期項目生產線僅有300多部設備處於在訂購及進廠階段，規模大幅度縮水。與此同時，武漢弘芯的400名至500名員工，由於設備不足無法實際操作生產線而無所事事，「弘芯員工目前的日常工作都是『讀paper』、『寫PPT』，部分員工需要進行『產線模擬』，由員工『飾演』機台」。報道引述員工披露，武漢弘芯規劃中的14nm、7nm生產線遙不可及，但現時公司的「產線模擬」已經開始強攻3nm，「紙上談兵的戰場裏，弘芯進度遙遙領先」。